---
title: >-
    غزل شمارهٔ ۲۵۴۸
---
# غزل شمارهٔ ۲۵۴۸

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>تو استظهار آن داری که رو از ما بگردانی</p></div>
<div class="m2"><p>ولی چون کعبه برپرد کجا ماند مسلمانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>تو سلطانی و جانداری تو هم آنی و آن داری</p></div>
<div class="m2"><p>مشوران مرغ جان‌ها را که ایشان را سلیمانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>فلک ایمن ز هر غوغا زمین پرغارت و یغما</p></div>
<div class="m2"><p>ولیکن از فلک دارد زمین جمع و پریشانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>زمین مانند تن آمد فلک چون عقل و جان آمد</p></div>
<div class="m2"><p>تن ار فربه وگر لاغر ز جان باشد همی‌دانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>چو تن را عقل بگذارد پریشانی کند این تن</p></div>
<div class="m2"><p>بگوید تن که معذورم تو رفتی که نگهبانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>عنایت‌های تو جان را چو عقل عقل ما آمد</p></div>
<div class="m2"><p>چو تو از عقل برگردی چه دارد عقل عقلانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>شود یوسف یکی گرگی شود موسی چو فرعونی</p></div>
<div class="m2"><p>چو بیرون شد رکاب تو سرآخر گشت پالانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>چو ما دستیم و تو کانی بیاور هر چه می‌آری</p></div>
<div class="m2"><p>چو ما خاکیم و تو آبی برویان هر چه رویانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>تو جویایی و ناجویا چو مغناطیس ای مولا</p></div>
<div class="m2"><p>تو گویایی و ناگویا چو اسطرلاب و میزانی</p></div></div>